# Выставка современного искусства "Ferum"

В гугле мы эту локацию прочитали как "Выставочная галерея Вроцлавской академии искусства" и ожидали увидеть постоянно действующий музей. Но оказалось, что никакого постоянно действующего музея там нету, а есть лишь временно действующие выставки.

А очередная выставка откроется завтра. Но тётенька в здании оказалась очень добрая, и впустила нас посмотреть.

Итак, выставка называется "Fe" (символ хим.элемента "ферум"): https://www.asp.wroc.pl/pl/wydarzenia/miedzynarodowa-wystawa-wspolczesnej-rzezby-z-zeliwa-fe.

Суть выставки - экспонаты, сделанные из железа (или хотя бы с большим участием железа).

![01-hearts.jpg](01-hearts.jpg)

Первый экспонат - это два сердца (большое и маленькое). На большом сердце - большая цепь (она состоит из кусочков по три звена). Итого я понимаю эту картинку так: "большому сердцу - большие цепи" (по аналогии с "большому кораблю - большое плавание").

![02-eggs.jpg](02-eggs.jpg)

Второй экспонат изображает коробку с яйцами:
- Слева в этой коробке находится лицо молодой женщины и чёрное яйцо
- Посредине в этой коробке находится лицо старой женщины и чёрное яйцо
- А справа находится что-то бесформенное и белок с желтком

Что это символизирует, я не понял.

![03-wheel.jpg](03-wheel.jpg)

Третий экспонат - это колесо хитрой формы. Что оно означает - я не понял.

![04-sunflowers.jpg](04-sunflowers.jpg)

Четвёртый экспонат - это два подсолнуха, которые привязаны к одной палке. На обоих подсолнухах нарисованы грустные лица с текущими слезами. Причём эти подсолнухи разного роста, что как бы намекает на мужчину и женщину. Мне кажется, эта композиция символизирует несчастливый брак, который что-то плохое удерживает вместе. Под "плохим" я имею в виду что-то вроде кредитов, или отсутствия жилья, или чего-то подобного.

![05-covid-in-boat.jpg](05-covid-in-boat.jpg)

Пятый экспонат на первый взгляд очевиден: ковид в лодке :). Но на второй взгляд возникает много вопросов:
- Почему ковидов три, а не один?
- Что означает лодка? (моя гипотеза: может, "не раскачивай лодку"?)

![06-wings.jpg](06-wings.jpg)

Шестой экспонат представляет собой крылья, аналогичные гербу Третьего рейха https://ru.wikipedia.org/wiki/Герб_нацистской_Германии. Для сравнения можно глянуть, например, на это фото: https://omck39.ru/blog/wp-content/uploads/2021/08/orel-3-rejha-chto-oznachaet-istoriya-foto_2.jpg

Однако в данном экспонате видно не свастику, а лицо. Мне это лицо кажется лицом некоего абстрактного ребёнка.

Что это может символизировать - даже не знаю. Может, тот факт, что ребёнок сейчас часто является маленьким тираном/диктатором/фюрером?

![07-robots.jpg](07-robots.jpg)

Седьмой экспонат - мой любимый: на нём изображено два робота (мужчина и женщина), которые стоят друг напротив друга и читают книги из нулей и единиц.

Что это символизирует - для меня открытый вопрос.

![08-cup.jpg](08-cup.jpg)

Восьмой экспонат - это разбитая чашка, в которой лежит большой кусок некой массы, и в этой массе торчит ложка.

Символизирует, вероятно, пословицу "что занадто, то не здраво".

![09.jpg](09.jpg)

Девятый экспонат - самый загадочный для меня. Итак:
- С самого верха торчит выбивалка для ковра
- Посредине находится некая овальная штука, из которой во все стороны торчат белые оленьи рога
- Внизу находятся три "ноги", которые поддерживают всю конструкцию. Эти "ноги" - это мелкие древесные веточки.

На фигурки людей возле ручки "выбивалки" прошу не обращать внимания; это другой экспонат.

Что это символизирует - мы с Кариночкой ломали-ломали голову, но так и не поняли.

![10.jpg](10.jpg)

Десятый экспонат - это шар из звёздочек, от которого отходят прямые "лучи". На конце луча видны крылья, а на середине луча - звёздочки.

Мне этот экспонат напомнил советскую традицию изображения спутников. Например: https://www.wikiwand.com/ru/Первый_спутник_(памятник)#Media/Файл:Sozdatelyam-sputnika.jpg

Но крылья? Что значат крылья? Может, отсылка к понятию "голубь мира"?

![11-kastet.jpg](11-kastet.jpg)

Одиннадцатый экспонат - это плоскогубцы-кастет.

Возможно, это символизирует мысль вроде "если умеешь ремонтировать, то надо уметь и отбиваться".

![12-hive.jpg](12-hive.jpg)

Двенадцатый экспонат - это пчелиные соты:
- Большинство сот пустые
- Некоторые соты залиты парафином и перемотаны белой ниткой
- Одна сота забита тоненькими стержнями из серого металла (мне он похож на свинец)
- Одна сота забита толстыми стержнями из жёлтого металла. Мне эти стержни напоминают использованные гильзы патронов.

Что это символизирует - мы не поняли. Даже идей нету.

![13-man-books.jpg](13-man-books.jpg)

Тринадцатый экспонат - самый понятный :). Это фигура человека, замощенная прямоугольниками. Фотография плохо передаёт, но в реальной жизни на одном из прямоугольников видно название книги. Следовательно, эти прямоугольники - это книги.

Я считаю, что этот экспонат символизирует "человека определяют прочитанные им книги".

![14-stone-algae.jpg](14-stone-algae.jpg)

Четырнадцатый экспонат - это прямоугольный блок камня, обхваченный "ремнём" из железа, и под ремень вбитый клин. С одной стороны этот камень "разъеден", и на нём есть водоросли и улитки.

Мне кажется, что камень был приготовлен для переноски, но потом упал в море и утонул, и теперь на нём растут водоросли. Но какой-то вывод, мораль, глубокий символ - не вижу.

## Итог

Выставка интересная, и она мне понравилась. Очень не хватало разшифровок и объяснений, но тут я сам виноват: надо было приходить после открытия.